蠻打NBA - 左丁山

蠻打NBA - 左丁山

美聯社(美聯社)

NBA球隊侯斯頓火箭隊總經理莫雷的一句Fight for Freedom, Stand with Hong Kong料不到成為中美外交的黑天鵝，頗出乎華盛頓和北京意料之外，其實華府和中南海都不想在貿易談判之際，出現特殊事件，但中共的宣傳部顯然配合了內地憤青網民的民粹愛國主義，把一位不見得是有影響力人物的推特提升至分裂中國主權，傷害中國人民感情的高度，於是民企一於看風駛隽，寧左勿右，急忙與NBA的商業往來，主要是贊助和球星代言人方面，即時割席。內媒聲稱美國各球會的球員，要是沒有了從中國市場賺進的金錢，平均每人要減年薪一至兩成，個別球員更不只此數，譬如一位二級球星Lou Williams（羅省快艇隊）2018年薪是800萬美元，去年與中國成衣商（匹克）簽下贊助合約，自言贊助費比他的年薪還要高。中國贊助商與NBA割席，Lou Williams自必損失不菲。據USA TODAY估計，過去幾年，NBA每年從中國取得五億美元收益，由球會與球員均分。今年七月，NBA與騰訊簽下數碼轉播合約，價值15億美元，為期五年，此外又與央視有免費電視轉播費，財源滾滾而來。中國的體育用品公司如李寧、安踏、匹克等憑中國14億人市場，銳意與Nike、adidas競爭，爭取簽入NBA球星，不惜大灑金錢，例如安踏已購入意大利體育用品公司FILA。這公司在1980年代因資助網球明星波格（Borg），聞名一時，近年已比較沉寂，給安踏收購後，在香港轉趨活躍，剛剛在皇后大道中租入大舖位（原是周生生的中環旗艦店）擴充營業，高價珠寶公司目前負擔不起的租金，竟由球衣球鞋公司代替，是亦香港一景。

中國杯葛NBA造成的國際形象損失，則非金錢可以衡量，不准有正式直播的話，必然掀起盜播之風，令美國更有藉口罵中國盜竊知識產權！中國收益如此吸引，中國憤青以為NBA一定如其他品牌及國泰航空般跪下求饒，怎知道美國人或許不知香港在亞洲甚麼地方，但NBA之言論風雲，卻滲入美國每一階層，由達官貴人至販夫走卒都因Stand with Hong Kong口號，知道中國的霸道。民主黨和共和黨議員意見一致，群起喝止NBA向中國低頭，NBA專員見美國政府群情洶湧，也不向中國道歉了，聲稱NBA尊重每一位成員的言論自由，而每人都要承受言論自由的後果，連當初向中國表示歉意的火箭隊超級球星夏登也轉了口風聲稱贊成專員Silver的意見，特朗普乘機抽水，大罵那些曾經批評他的名人如勇士隊教練Steve Kerr及球星居里以及勒邦占士，只敢罵美國，不敢講中國半句，令這些名人大感尷尬。中國如與NBA斷絕關係，NBA固然蒙受大損失，但中國更加受國際取笑。

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com